\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{subfig}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float}

\title{MI-PAA/MI-KOP\\\large{report z~druhé domácí úlohy}}
\author{Ivo Strejc}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\section{Popis zadání}
Cílem prvního úkolu bylo naprogramovat konstrukční verzi batohu \footnote{Více o~problému na https://moodle-vyuka.cvut.cz/mod/page/view.php?id=48346} s~použitím metody \textit{dynamického programování}, \textit{heuristikou} a \textit{FPTAS} algoritmem.
Následně je třeba pro všechny metody porovnat časovou náročnost.

\paragraph{Způsob měření výpočetní složitost}
Oproti první úloze se zde neměří počet vyzkoušených kombinacích, ale přímo klasickou časovou náročností. Jelikož úkoly programuji v C++, nemusím se trápit náhodnými spouštěními garbage collectoru a optimalizovat různé implementační detaily jako např. předáváním referencí atd., a tím omezit měření na samotné algoritmy. Zároveň mohu k tomuto měření použít standardní funkce pro získávání přesného systémového času.
\section{Moje implementace}
\paragraph{Dynamické programování}
Zde jsem implementovat dvě varianty - dekompozice pomocí kapacity a podle ceny. Obě varianty těží především z možnosti memorizace, díky čemuž se podproblémy, které se často opakují, nepočítají znovu.\\
Pro dekompozice podle ceny je tímto podproblémem dvojice zbývající váha batohu a zbývající předměty. Tuto dvojici lze použít jako klíč mapy, do které ukládáme všechny výsledky. Při rekurzivním výpočtu se pak pouze stačí podívat do této mapy, zda již klíč není přítomen. Drobná poznámka - zde by vůbec nevadilo, kdyby váhy byly neceločíselné (pokud nebereme v úvahu nepřesnost porovnávání čísel s plovoucí čárkou). Pro lepší časy lze buď rozdělit tuto mapu s klíčem, který je dvojice, na mapu map - tento způsob stále zachovává zmíněnou vlastnost, že tento postup funguje s neceločíselnými váhami. Úplně nejrychlejší metodou ukládání výsledků je použití dvourozměrného pole, tato metoda však již funguje pouze pro celočíselné váhy. Jelikož jsou naše data celočíselná, nakonec jsem se rozhodl použít přímo 2D pole.\\
U dekompozice podle ceny je to složitější, zde se problém převádí na inverzní problém batohu. Zde je pak podproblém dvojice cena, které chceme dosáhnout, a zbývající předměty. Zde je možné postupovat ze shora či zespoda. Nakonec jsem zvolil způsob zespoda, ale v zásadě se zde myšlenka příliš neliší. Důležité je zde zmínit, že při hledání není tak přímočaré, jako například u dekompozice podle váhy, neboť je třeba vlastně postupně zkoušet, zda zvolená cena není cenou optimálního řešení.\
\paragraph{Heuristické algoritmy}
Za úkol bylo implementovat dvě varianty - greedy heuristiku, která postupně přidává předměty s nejlepším ohodnocením poměru ceny a váhy, a redux heuristikou, která přidá pouze nejcennější předmět, který se do batohu vejde.\\
Pro obecné heuristiky jsem napsal šablonovou třídu, která v konstruktoru bere hodnotící funkci, kterou následně všechny předměty ohodnotí, seřadí podle hodnocení a postupně je přidává do batohu\footnote{Také jsem přidal proměnnou, která určuje, zda se má při prvním neúspěchu přidání předmětu kvůli váze přestat}. Následně stačilo této třídě dát jako hodnotící funkci lambdu, která vrací zmíněný poměr ceny a váhy předmětu. Nyní by pro mě bylo snadné přidat i další metody, jako např. přidávání nejlehčích či nejdražších předmětů.\\
Oproti tomu redux metodu jsem musel udělat samostatně, přestože se jedná o velice podobný princip, nevím však, jak bych bezpečně zaručil, že se přidá pouze ten nejlepší předmět bez použití globálních stavů, kterým jsem se v celém úkolu snažil co nejvíce vyhnout. Řešení je však stále jednoduché, stačí pouze předměty setřídit podle ceny a postupně zkoušet přidávat nejhodnotnější předmět, dokud se nenajde takový, který se do batohu vejde.
\paragraph{FPTAS}
Na závěr jsem implementoval FPTAS algoritmus. Díky již hotové metodě dekompozicí podle ceny stačilo pouze na základě $\varepsilon$ upravit ceny předmětů a následně použít zmíněnou metodu. Zvolil jsem novou cenu předmětu $v'_i = \frac{v_i}{K}$, kde $K = \varepsilon \frac{P}{n}$ a $P$ je maximální cena všech předmětů a $n$ počet předmětů\footnote{Jelikož moje implementace má ceny jako celočíselné, nemusím dělat spodní celé části hodnot, neboť se o to postará převod z plovoucích čísel na celá čísla}. Zde bylo třeba ještě ošetřit jednu důležitou věc - pokud by nová cena bylo 0, což se může jednoduše stát, tak by metoda využívající dekompozici podle ceny nefungovala správně, neboť předpokládá nenulové ceny. Proto tyto hodnoty nahrazuji hodnotou 1.\
Po získání řešení z metody dekompozice pomocí ceny, je třeba ještě spočítat správné ohodnocení tohoto řešení. Zde je třeba si dát pozor a počítat toho ohodnocení z původních cen a z upravených cen.
\section{Měření}
Měření probíhalo na třech sadách - náhodně vygenerovaných (NK) a data ze sbírky prof. Zlomyslného (ZKC a ZKW).
\begin{landscape}
\begin{figure}[!p]
	\centering
		\subfloat [NK] {
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[only marks, ymode= log, width=.45\linewidth]
			\addplot table {../measurements/AverageBruteforceNK};
			\addplot table {../measurements/AveragePriceNK};
			\addplot table {../measurements/AverageCapacityNK};
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		}
		\subfloat [ZKC]{
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[only marks, ymode= log, width=.45\linewidth]
			\addplot table {../measurements/AverageBruteforceZKC};
			\addplot table {../measurements/AveragePriceZKC};
			\addplot table {../measurements/AverageCapacityZKC};
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		}
	\newline
		\subfloat [ZKW]{
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[only marks, ymode= log, width=.45\linewidth, legend style={at={(1.3,1)},anchor=north west}]
			\addplot table {../measurements/AverageBruteforceZKW};
			\addlegendentry{Bruteforce}
			\addplot table {../measurements/AveragePriceZKW};
			\addlegendentry{Price}
			\addplot table {../measurements/AverageCapacityZKW};
			\addlegendentry{Capacity}
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		}
	\caption{Graf závislosti průměrného výpočetního času exaktních metod na velikosti instance}
	\textit{Pozn.: osy Y jsou logaritmického měřítka}
	\label{averageExact}
\end{figure}
\end{landscape}
\begin{landscape}
\begin{figure}[!p]
	\centering
	\subfloat [NK] {
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth, ymode= log]
		\addplot table {../measurements/AverageFptas0.01NK};
		\addplot table {../measurements/AverageFptas0.1NK};
		\addplot table {../measurements/AverageFptas0.25NK};
		\addplot table {../measurements/AverageFptas0.5NK};
		\addplot table {../measurements/AverageFptas1NK};
		\addplot table {../measurements/AverageGreedyNK};
		\addplot table {../measurements/AverageReduxNK};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\subfloat[ZKC]{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth, ymode= log]
				\addplot table {../measurements/AverageFptas0.01ZKC};
				\addplot table {../measurements/AverageFptas0.1ZKC};
				\addplot table {../measurements/AverageFptas0.25ZKC};
				\addplot table {../measurements/AverageFptas0.5ZKC};
				\addplot table {../measurements/AverageFptas1ZKC};
				\addplot table {../measurements/AverageGreedyZKC};
				\addplot table {../measurements/AverageReduxZKC};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\newline
	\hspace*{-2.9cm}
	\subfloat [ZKW]{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth, ymode= log, legend style={at={(1.4,1)},anchor=north west}]
				\addplot table {../measurements/AverageFptas0.01ZKW};
				\addlegendentry{FPTAS $\varepsilon$ = 0.01}
				\addplot table {../measurements/AverageFptas0.1ZKW};
				\addlegendentry{FPTAS $\varepsilon$ = 0.1}
				\addplot table {../measurements/AverageFptas0.25ZKW};
				\addlegendentry{FPTAS $\varepsilon$ = 0.25}
				\addplot table {../measurements/AverageFptas0.5ZKW};
				\addlegendentry{FPTAS $\varepsilon$ = 0.5}
				\addplot table {../measurements/AverageFptas1ZKW};
				\addlegendentry{FPTAS $\varepsilon$ = 1}
				\addplot table {../measurements/AverageGreedyZKW};
				\addlegendentry{Greedy}
				\addplot table {../measurements/AverageReduxZKW};
				\addlegendentry{Redux}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}	
	}
	\caption{Grafy závislosti průměrného výpočetního času neexaktních metod na velikosti instance}
	\textit{Pozn.: osy Y jsou logaritmického měřítka}
	\label{averageNonExact}
\end{figure}
\end{landscape}
\paragraph{Průměrná výpočetní složitost}
Použití metod dynamického programování značně snižuje časovou složitost. Z grafů \ref{averageExact} je evidentní, že dokonce je nyní časová složitost polynomiální (oproti původní exponenciální), neboť nyní na logaritmické ose se grafy podobají grafu logaritmu. Moje implementace kapacitní dekompozice je rychlejší, tomu by i odpovídala teorie.\ Dekompozice podle ceny má složitost $\mathcal{O}(n*C)$, kde $n$ je velikost instance a $C$ je suma všech cen předmětů. Oproti tomu dekompozice podle váhy má složitost $\mathcal{O}(n*K)$, kde $n$ je opět velikost instance a $k$ je kapacita batohu. Je třeba si však uvědomit, že tyto asymptotické složitosti platí pro paměťovou náročnost.\\
Naopak metody, které nevrací exaktní řešení jsou velice rychlá. Pro metody využívající heuristické funkce (greedy, redux) bude nejnáročnější seřadit ohodnocení předmětů. Jejich složitost je tedy $\mathcal{O}(n\log(n))$, kde $n$ je velikost instance. Pro FPTAS je složitost $\mathcal{O}(\frac{n^3}{\varepsilon})$.\
Naměřené hodnoty tedy odpovídají očekávání. Co se týče chování na našich množin dat, jediný výrazný rozdíl je u set ZKW a dekompozice podle ceny - zde je algoritmus rychlejší než na ostatních setech dat.
\begin{landscape}
\begin{figure}
	[!p]
	\centering
	\subfloat [Redux] {
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth]
		\addplot table {../measurements/AveragePrecisionReduxNK};
		\addplot table {../measurements/AveragePrecisionReduxZKC};
		\addplot table {../measurements/AveragePrecisionReduxZKW};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\subfloat [Greedy] {
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth]
	\addplot table {../measurements/AveragePrecisionGreedyNK};
	\addplot table {../measurements/AveragePrecisionGreedyZKC};
	\addplot table {../measurements/AveragePrecisionGreedyZKW};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	}
	\newline
	\hspace*{-4.2cm}
	\subfloat [FPTAS $\varepsilon = 1$] {
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth, legend style={at={(1.5,1)},anchor=north west}]
	\addplot table {../measurements/AveragePrecisionFptas1NK};
	\addlegendentry{NK}	
	\addplot table {../measurements/AveragePrecisionFptas1ZKC};
	\addlegendentry{ZKC}		
	\addplot table {../measurements/AveragePrecisionFptas1ZKW};
	\addlegendentry{ZKW}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	}
\caption{Průměrná přesnost}
\label{averagesPrec}
\end{figure}
\begin{figure}
	\subfloat [Redux] {
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth]
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionReduxNK};
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionReduxZKC};
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionReduxZKW};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\subfloat [Greedy] {
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth]
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionGreedyNK};
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionGreedyZKC};
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionGreedyZKW};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\newline
	\hspace*{-0.1cm}
	\subfloat [FPTAS $\varepsilon = 1$] {
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[only marks, width=.45\linewidth, legend style={at={(1.5,1)},anchor=north west}]
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionFptas1NK};
		\addlegendentry{NK}		
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionFptas1ZKC};
		\addlegendentry{ZKC}
		\addplot table {../measurements/WorstPrecisionFptas1ZKW};
		\addlegendentry{ZKW}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
\caption{Nejhorší naměřená přesnost}
\label{worstPrec}
\end{figure}
\end{landscape}
\paragraph{Přesnost řešení}
U metod, které pouze aproximují řešení je také třeba kromě časové náročnosti porovnat i jejich přesnost. Tuto přesnost jsem měřil jako poměr výsledné ceny ku ceny optimálního řešení. Pro FPTAS by podle teorie nejhorší možná přesnost měla být $(1 - \varepsilon)$.\\
Měřil jsem průměrnou a nejhorší přesnost pro každé $n$ a data set. Pro FPTAS jsem tyto hodnoty měřil i pro různá $\varepsilon$, ale nakonec byly hodnoty příliš podobné ostatním a proto vyobrazuji pouze naměřené hodnoty pro $\varepsilon = 1$, které dosahovalo nejhorších (a tím pádem nejzajímavějších) výsledků.\\
Na grafech \ref{averagesPrec} je vidět, že redux je s rostoucí velikostí instance přesnost čím dál víc horší s výjimkou setu ZKW. U greedy algoritmu naopak přesnost postupně roste (i u ZKW, i když u něj je růst značně pomalejší). FPTAS dosahuje ze všech měřených metod nejpřesnější výsledky napříč všemi sety dat (a to bylo $\varepsilon = 1$, pokud by se nastavilo na nižší hodnoty, dosahovali by jsme hodnot opravdu velice blízko přesnosti 1).\\
Oproti tomu grafy \ref{worstPrec} ukazuje nejhorší naměřenou přesnost. Celkem kopíruje předchozí grafy, nejzajímavější částí je graf pro FPTAS, kde nejhorší naměřená přesnost byla pod $0.4$, i když teoretická je 0. I v měřeních dalších $\varepsilon$ se nejhorší naměřená přesnost ani zdaleka nepřibližovala nejhorší možné.\\
Celkově me tedy překvapilo, jak přesný FPTAS ve skutečnosti je. Pro menší $\varepsilon$ byly výsledky \textbf{velice} přesné, že bych měl veliký problém je všechny vynést a zároveň zachoval čitelnost.
\section{Závěr}
Z naměřených výsledků je zřejmé, že pokud nemáme příliš velké paměťové omezení, můžeme využít metod dynamického programování, které výrazně urychlí výpočet oproti metodě hrubé síly (či dokonce větvení a hranic, která je asymptoticky stejně složitá). Pokud naopak nevyžadujeme přesná řešení, můžeme zvolit FPTAS, který i při poměrně velkých $\varepsilon$ dosahuje překvapivě přesných výsledků (především na větších instancích), případně pokud máme známe nějaké další vlastnosti předmětů, můžeme zvolit greedy heuristickou metodu s různými heuristickými funkcemi. Určitě bude zajímavé dále zkoumat pro jaké druhy dat jsou které algoritmy "silné"/"slabé", což je náplní příštího reportu.
\end{document}